2nm製程突破 台積電大漲14% 市值接近4千億美元

以台股今日收盤計,台股總市值374,453億台幣
台積電116,837億台幣,已經佔總市值3成

台積電衝刺先進製程，在2奈米研發有重大突破，已成功找到路徑，將切入GAA（環繞閘極）技術，為台積電發展鰭式場效電晶體（FinFET）取得全球絕對領先地位之後，邁向另一全新的技術節點。儘管勁敵三星已早一步切入GAA，台積電仍有信心以2奈米切入GAA技術，在全球晶圓代工市場持續維持絕對領先地位。

這是台積電繼去年9月正式對外宣告投入2奈米技術研發之後，在2奈米技術的重大進展，凸顯台積電強大的研發實力，預料台積電最快會在下月舉行的技術論壇，宣告這項重大的技術成果。台積電並未對此評論。

台積電3奈米預定明年上半年在南科18廠P4廠試產、2022年量產，業界以此推斷，台積電2奈米推出時間將落在2023年到2024年間。

台積電在今年4月法說會時，宣布3奈米仍會沿用FinFET技術，主要考量是客戶在導入5奈米製程後，採用同樣的設計即可導入3奈米製程，可以持續帶給客戶有成本競爭力、效能表現佳的產品 。

不過，面對三星已決定在3奈米率先導入GAA技術，並宣稱要到2030年超車台積電，取得全球邏輯晶片代工龍頭地位，台積電研發大軍一刻也不敢鬆懈，積極投入2奈米研發，並獲得技術重大突破，成功找到切入GAA路徑，台積電負責研發的資深副總經理羅唯仁，還為此舉辦慶功宴，感謝研發工程師全心投入，為台積電在先進技術布局，做了重大的貢獻。

羅唯仁目前是台積電最資深的副總經理，原本計劃在三年前退休，被董事會慰留，持續領導台積電研發向前衝刺。

雖然台積電對此刻意保持低調，也未宣布2奈米將採用何種製程技術。不過，台積電供應鍵透露，由於FinFET在3奈米以下即會碰到瓶頸，因此台積電選擇切入GAA技製，腳步雖比三星晚，但台積電有信心會領先競爭對手，持續站稱全球晶圓代工龍頭地位。

台積電目前集重兵在5奈米製程與三星決戰，從客戶端導入5奈米製程塞爆台積電產能，再次驗證台積電先進製程再度成功完封三星，獨攬蘋果新世代A14處理器代工大單，未來3奈米即使沿用FinFET技術，仍以優越的成本優勢，獨家為蘋果代工生產A15處理器。

又登

而家連14nm都未搞得掂

搞緊28nm

Intel 表示垃圾
都唔夠14nm 快

咁大隻都升到咁

每季成長28.9%
而E家PE只係得33

已經佔總市值3成
呢句唔係好明

騰訊每年成長20%,PE 48
公平咩

今晚AMD TSM都食左春藥

一隻股佔台灣股市全部上市公司市值既三成
人稱護國神G

^_^

本來呢個位係htc既
依家

tsm tsm

黑警洗白片《暗夜星辰》重新再Upload, 鍵戰請用電腦版做任!!!!!!

所以點解中國咁想食左台灣

淨係台積電一間公司都已經夠理由要全世界保護台灣

中國人嘅品牌
咪等中國人去支持

Intel:14nm+++++++++++++++++++++++

物理限制係幾nm？

好似係2nm

中芯可以停止打飛機囉

唔好意思量產係90nm

近得滯啲電會漏去隔離線路
制程愈細，條線路愈幼，過到的電子愈少，分隔線路的物料愈簿，依啲就係物理上的限制

我記得差唔多啦, 所以先搞3D堆疊
唔知呢家咩環境咩

呢個係無得解既限制

擔心台積電被中國滲透同收買

去到極限仲可以點玩落去
改architecture

quantum computing 上場

14nm++++++++++++++++++++

台灣工業

台灣之光

大陸分分鐘會為左台積電打台灣.

1nm

quantum computer唔係做所有task都快過conventional computer
好似係

你講緊物理限制定係 complexity?

根本台積電就應該要搬去美國

慢下來，不要跑！我們追不到#/:@*^？！$?·"

岩岩睇左，暫時應該係物料上既限制，silicon 只可5nm
石墨稀可以1nm

好似係，有錯請指教

其實有時唔係好明點解台灣半導體咁勁 但人工都拉唔起average

sorry 冇光刻機

唔太熟不過據我所知好多 algorithm 個 complexity 用 quantum computer 都會 improve
未必會普及用黎做家用電腦
但係加埋 cloud computing 應該前途無限

搬去美國，台灣咪少左個R保護嘅理由囉？？？

弱智㗎？台灣如果畀你上位睇怕辰早亡國。

世界最高人工city一定係financial hub, 即係美洲NY, 歐洲LN, 亞洲HK
所以hk人先唔會個個移民

乜春？台積電confirm係美國設廠喎你知唔知台積電咩人佔最多股份呀？係美資呀

it垃圾唔係好明 要咁細有咩用

確保美國繼續於科技上領先全球 尤其係軍工產業

一般黎講 越細越快

你啱 唔夠14nm插水插得快

我記得呢度有位巴打係台積電到做 做到爆哂肝 24小時on call 不過年薪計埋bonus好似有成百萬港紙

你昆鳩我啊？
總部喺新竹科學園區，主廠房都係新竹，台中台南喎。

我理得佢邊個持最多股份？？？
廠唔搬美帝，美帝會亡國？
台灣少左台積電就真係少左一大舊啦。

咁簡單嘅道理，小學生都聽得明啦？？？

佢打台灣
燒咗間廠都唔留俾佢啦

原子直徑係0.1nm , 呢個應該係極限
再細就要去量子

總之美國施壓要台積電去佢到設廠丫黎緊 蔡英文都有幫口

駛唔駛100年呀 分分鐘5年後已經有

你又打錯啦 係14mm

屌，美國好撚大貪。
如果唔係反共最大勢力同埋講下普世價值，
本質都係資本家吸血鬼嚟。

不過點都好過共你個鏟。

送咗比華為

功率更高 效能更勁 體積更細

transistor細d

擺到多d logic gate & memory => processing density高d

而且power draw 少d

唉屌你Google啦

轉物料咪得
十年前限制係幾十nm
一野就破左

咁你俾人入股梗係咁架啦

情形就好似volvo 被吉利靈車入股咁

強國做90nm呀贏足足45倍台積電都係收檔啦

開5nm廠 帶埋自己供應鏈

痴線，物理限制你真唔明假唔明？
你點撚樣突破絕對零度？

宇宙講到明有法則存在，
未摸到極限就以為冇極限？

最終熱寂到嚟時冇任何存在可以避過一劫，
你又講唔講到有一招可以避？
有啲野根本係冇乎，人貴在自知。

一開始佢係講「搬去美國」，
我以為係成個總部同所有廠房都搬走離台。

增設間廠我覺得佢地有自己考慮，
文中都有話開拓美國市場姐。
冇放棄台灣本土嘅。

如果有日台積電蠢鳩到放棄政治利益就真無on9啦。

基本上最頭個堆都係跟tsm搵食

改善運算速度同埋節省電力

同老美綁埋一齊唔保護你都唔得

台積電機密技術分別放左去美國同台灣 兩個地方都有工廠

中心星期一一定跌到仆街

美國主要好似係生產佢自己軍用個堆要搬撚晒去美國本土 比如f35既晶片

唔夠用電量快？

咩事？

是旦啦中（華民國）美一家親

累積運算無得快
但係質因數分解唔係累積運算，快N倍
大部分現有加密手段byebye

咁睇嚟起碼重有一段長時間先到樽頸
本身比較擔心係到達樽頸後，美國都要停留好耐先突破到，從而中國科研技術拉近距離

3

咁勁得唔得㗎

咁個經濟會唔會太單一？

台灣

🦡最初成間房咁大，衣家一個指頭大，仲問點解？

台灣不嬲係咁
台股三成台積電仲有勁多係台積電概念股

連登仔唔識物理
個個都係大哲學家 大政治家

憑空造冰 憑空製熱
連登仔嘅世界突破埋能量守恆都得

原本一間房得十條晶體管，衣家一個指頭放到幾千條，你話呢？

科普一下
現有FinFET技術, 可以去到5nm
3nm要基本技術突破, GAAFET已經差唔多成熟. 2nm照做就得.
1.4nm以下要再有其他技術突破.
留意一下, 2nm, 只係大約十個silicon原子既長度, 已經好接近物理極限

中芯研發到GAAFET先講
14nm制程的FinFET都未完全熟手

一句到尾，現價好入啦！

屌你就爆肝intel又話可能要搵台積電

5nm，但已經搞點定睇返我2年前個post好開心

唔關事，係quantum mechanics嘅uncertainties令電路唔可以太過幼，如果唔係就好難控制quantum tunneling

十年後仲未突破再同我講

目前基礎科學死水咁，好難做到1nm以下
希望我燈啦

htc唔係俾google食咗咩

衛星見到中共調動軍隊，台積電精英已經比人接走左啦

如果中共真係想夾硬搶美國一定寧願炸咗佢都唔會比你中共搶到
一陣真係比你搶到真係會對美國地位有機會有影響
依啲高科技一定係寧願攬炒都唔會比你搶到

可能要再靠開戰加速科學發展
到底睇下美國會唔會真係有啲咩超科技拎出黎世界更進步

請相信TSM

我覺得d高機密資料同器材直頭有自毀裝置, 唔對路就射落海都唔益你

你真係唔撚識架喎

可以點本來近近地有HTC 奶共，仲要班友個個食碗面，遠d有間叫大同最近好出名 以前整家電出名 依家因為家族管理食哂屎， 仲有長榮就爭家產搞到含

台積電唔知係咪因為美國佬有份 所以先企到依家

科學不斷進步，瞬間轉移快過光速都得

過到黎 先算

所以見到啲支国人2020年重係後園燒文件燒到火燭咁真係覺得癲撚線

台灣啲科技股幾勁，間唔中有啲新技術跟住就升。

點都留一手下話, 呢d技術直頭講緊影響國力同技術十年咁計喎

佢學前年俄佬，俄佬都係用火燒，最撚穩陣

要走 台灣即飛向東都走鬼咗

Intel

不嬲統戰最大既理由就係台積電

台灣真係痴撚線

台灣加油🇹🇼期待到時收芝麻皮

人材同圖一早運去美國啦
好似二戰德軍戰敗，成堆科學家去曬美國

唔好意思量產係55nm啦，中芯又贏

鴻海/MTK 只有十份一

其實依家個7nm ＝/＝ 7個原子咁細，好以係32nm 打後開始無再根據閘極實際大少去定個名稱，同埋Intel 跟三星/台積電唔同方式對外宣稱幾多nm,

Intel 14nm = 台積電10nm, 台積電7 nm 先真正領先intel，Intel 10nm 好似去到台積電5nm 咁上下，所以Intel 攪咁耐都造唔到10nm 係有原因。

物理無限制？科技進步會唔會制造到-274度

就出10nm 啦都

Intel做出來個質素差太遠了
14nm快撚過人10nm

屌，TSM升得咁撚慢搵鬼買咩

其實理論上有,負能量已經從卡西米爾效應證實存在
即係發現負物質只係遲早既事,負物質又代表負動能,咁就會出現negative kelvin
不過半導體唔會同負物質有關啦
對比物理限制,5nm制程之後反而量子效應造成漏電問題先係重點

認同, 而家所謂限制係我地以而家既物理基礎去判斷

negative (absolute) temperature一早有，其實只係thermodynamic裏面temperature嘅定義
laser已經係一個例子
請自己google

矽Finfet 係5nm 無錯，不過有新技術gaa,所以突破左5nm

唔怪之得大陸成日想搞武統

主要競爭對手得Samsung

改用其他科技或物料。 有原子粒（電精體）就唔會用真空管，未來可能轉用「量子」或光學科技，咁電子嘢就會走出主流或被淘汰。

一有金融相關行業地方其他工業就全死，炒賣搵快錢太易，無人問津工業去做揼石仔。

可以睇多少少kurzgesagt 既影片講解到解個 "物理限制" 係咩一回事

簡單d 講, 合成電路係由一大堆transistors 組成
而transistors 係 "switch" 用黎控制俾唔俾d 電子過
當transistor 越做越細越接近quantum world
電子就有機會因為quantum tunneling 穿過, transistor "block" 唔到d 電子
即係你d transistor 唔可以做太細, 完

多得攬炒之母
蔡英文笑.jpg

2nm

有400股壓倉，平均成本4x尾

幾時做到0.00001nm呀咁？
70年後講呀又？ 樣樣野都突破到咩 拎嚟柒

仲有人幫intel 打飛機

部分正確
係全世界都保護ASML
當中國同ASML買14nm光刻機，Trump就口叫停佢，重有人幫ASML燒撚埋佢部機，台灣已經去到3nm

Silicon has the diamond cubic crystal structure with a lattice parameter of 0.543 nm. The nearest neighbor distance is 0.235 nm. The diamond cubic crystal structure has an fcc lattice with a basis of two silicon atoms.

Also foundry node size is not representative of feature size. It is much bigger than that.

勁

係咪太幼，個position uncertainty 好低
Energy 個uncertainty 就大好多

This is not true

The only TSMC foundry in operation right now in the US is WaferTech L.L.C., a TSMC's wholly owned US subsidiary, a 200 mm (8 in) fab: Fab 11 (Camas, Washington)

The most advanced manufacturing is still happening in Taiwan

納米機械人點整一個比佢地自己仲細好多既物件
電子生物?

Btw一個atom size 係0.1nm

Lattice size is more relevant if you are planning to construct a transistor out of a single silicone atom. It’s around 0.5NM

The pitch of a fin for a TSMC “7nm” process is actually 30NM

We are nowhere close to the size of an atom

股價四位數跌到得番雙位數

其實無可能細過0.1nm......1 angstrom = 0.1nm.....當然而家d 7nm, 5nm 唔係真係咁解. 但其實真係有物理上限. 除非基礎科學上再有突破. 否則quantum computer + 傳統電腦先可能係未來大方向.

再細會入左量子世界
姐係所有野變左不確定 唔再遵從經典物理學

唔係你直線思維咁簡單

國企黎講難啲喎
唔好話中國滲透波音 蘋果 Google...

其實有冇公司研發緊電池新技術既，幾年前又話研發緊手機可以用兩星期先叉電既技術，到而家都未得，日日帶尿袋好唔方便

整緊2mm

到時又會有其他重大科學發現（如果人類未滅亡）
會唔會有一日發明到天空之城咁既飛行石

有的確係有
但科技既發展唔係線性

非常好

唔好自己限制自己，呢個世界係有無盡嘅可能性
要大膽啲去諗先會有創新

Asus 去左邊

c.f.

但係講到量子穿隧效應 應該就唔關物料事
暫時人類嘅科技連一啲跡像都冇發現到可以阻止量子穿隧效應嘅物料
更加莫講話可以攞佢嚟量產cpu

睇番人類用電既歷史 由科學家觀察驗證再到建立理論 然後人類開始識利用黎變成實際可行既科技 呢個時間可能要200年以上

而家連觀察都觀察唔到 更加難以估計時間

未有finfet前咪又係話就到極限
遲早人類可以快過光速移動

讀工程係都唔知

Google 已經係原子電腦上有突破啦點睇

相反
中芯....

而家冷戰就開始科技極速進步

係engineering見過太多呢d theoretical limits一個一個被打破

help this company

應該可以打破嘅 但係唔知要用幾多年囉

會變咗Ant-Man

條友好適合做腦細

支共既所謂科研只係抄襲

都係香港和黃系勁啲

誠哥

intel fan boy: 我14nm+++++++++++世界第一

Htc 條女試過開2間公司都試過巿值第一
但現在都變仙股

百萬都唔係好多 竟然要做到爆肝...

誠哥靠剝削

聯發科近年好似都跑緊上黎

個時981班友仲笑TSM

點做到2nm，衝破物理極限

你是ON9傳奇

暗黑時代981

想問下呢啲係咪電機工程先會識嘅嘢

李巴幾時介紹股票

all-in TSM

係有物理極限, 又或者係 Silicon 極限 ( Singular Atom ) . 但係問題係而家 Node Size Naming 同真正嘅 Features Size 其實差好遠. 詳情請自己 Google.

但係所知嘅係 TSMC 已經有 Roadmap, 2nm GAA 之後係 1.4nm NanoSheet, 然後大約 2028 1nm, 2030 0.8nm

大前提係冇 Quantum Tunneling effects, 所以某程度上都係見步行步.

有冇可能發展成全導體？？？

財演吹嘅啫

集中又單一

分散又話太唔集中

quantum computing好多algorithm 做到exponential speedup，除咗你提到嘅因數分解，重有用作searching嘅Grover’s algorithm等。雖然唔係全部都加速到，但唔少重要嘅係做到。冇快到嘅果part就交返比CPU計，你可以當quantum processor嘅角色比較接近強化版嘅GPU。

但係唔好諗咁多，而家十劃未有一撇

你以為係打機, 攻佔完就可以用/拎到科技?
全部機器完整咁放係到都包佢唔識用, 係試到識用之前就已經保養/calibrate,否則係用唔到既狀態
拆開佢黎研究?入面有大量反reverse engineer 既機制,祝你好運

咁係咪遲早去到終點?
1nm
0.01nm
0.001nm
咁樣發展?

以台灣個物價黎計,其實好多,當然如果你拎去同瑞士比又真係差好遠既

ching蟹咗？

台灣2nm 中國28nm 勁十四倍
又贏

之前仲放左10股

但同等級數美國fresh grad已經有依個人工

不過Intel 都係勁，佢早左成五年就去到10nm(按台積電標準) 。

咁人地台灣人覺得OK咪得,美國就等到時設左廠,薪金就會唔同架啦,好似大陸既人工同我地香港都唔同架,就算係同一公司

台積電唔出咁上下人工，啲工程師去曬英特爾啦。

做電子野都要24hr on call?

Interl 7nm delay都比人屌到仆街 支那仲係14nm

Jim KELLER 神人返去AMD 開發Zen 個陣都係一日做十四五粒鐘。

有14nm咁多咩

台仔科技真係超英趕美
難怪支共一直想食台灣

14nm 都係岩岩登場，主力仲係28nm

冇錯 就係為左呢樣野

四大地產係呢d科技巨頭面前都唔入流

越細=同一個尺寸塞到更多電晶管=越快

千辛萬苦等左幾年 今年先收到一部duv光刻機
但其他廠已經玩緊euv光刻

唔係10nm 咩

鴻海十幾年前炒過一轉，落番來番唔到身

咁點樣超越到呢 請問

美國要保護台灣嘅重大因素

岩岩華為話要自製5nm 光刻機

應該唔得 突破左物理極限

最新係一隻手指甲放到100億條

有quantum tunnelling, 去唔到一粒原子咁細的

而家d積體電路已經係3D, 下一步係咪要大量2D stack up?

Quantum SoC

IBM有第1部啦

牙膏左咁耐 班研發人員un腳有人工收
邊個仲同你整新製產

物理限制梗係超越唔到啦
我地本身對物理限制既"限制" 都因為科技進步而貼近
佢講100 年後0.1nm有乜咁出奇

咁要進入咁精細尺度，有難度係正常

電機工程係玩發電機果類大舊野

應該係EE or EEE讀，邊科先啱就要等果科嘅人答

係嫁，所以你見個個都去讀acct, finance, business. 無人讀phy chem bio 同 engine
不過現實就係人工高就個個讀個科。結果叻人唔去讀d幫到改變社會的野。
個個做finance 無助世界進步，反而去助長有錢人用貨幣呢d廢紙去壓榨窮撚

攻佔目標係人.......
台灣地域問題, 如果中國突襲, 以軍力計, 只係可以話守到幾耐. 唔好諗住老美有晒部署, 大部份都係打咀炮, 就算肯派幾架carrier 來, 補級一定係問題. 封左島全部人走唔到, 除非相關人員自殺啫. 你估會唔會?

大把local為左人仔賣料俾ccp就有。

目標係人
你講到支那真係有能力打地面戰咁
台灣唯一怕既就係支那發癲玩飽和攻擊炸成爛地, 到時機器好,廠好,人好,都唔存在
封島就咪笑死人啦, 靠架黑煙既航母?

應該未必得，1nm好似係極限，之後要推3d層

連南海都出唔到點封島？

28nm 已經係7-8年前嘅事

所謂第一部唔係你想像中咁可以投入市場既第一部
為左維持quantum state用好多液態氮,而且使用時要盡量靜音,嘈少少都會計錯數
Quantum本身的確係好細,但冷卻設備同靜音設備體積同要求都好苛刻,仍然遠遠未有商用價值,基本上買quantum computer既國家都係用錢買人才階段,而唔係量子霸權已到

想問下日本晶片制造技術又去到邊到

台灣啲技術邊到黎？進步得咁快

當然啦 起碼有一段好長時間

3D transistor?

台灣袋百萬喎

喱嗰真正係一資本主義最難解決嘅問題，分配資源（金融相關）利益永遠先自己分咗先，生產丶創造者反而永遠分最少。

聰明人大部份一知喱個道理就唔會投身生產丶創造相關行業。

唔係做個行，只係有睇過相關分析，1nm係物理限制最細制程，要再推進就要3D層。但我唔係好明，都無detail睇個part.

係...所以最聰明個班去哂做finance。少左班精英去做scientist, engineer 同 老師。